%%% Поля и разметка страницы %%%
\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage{lscape}		% Для включения альбомных страниц



%%% Кодировки и шрифты %%%
\usepackage{cmap}						% Улучшенный поиск русских слов в полученном pdf-файле
\usepackage[T2A]{fontenc}				% Поддержка русских букв
\usepackage[utf8]{inputenc}				% Кодировка utf8
\usepackage[english, russian]{babel}	% Языки: русский, английский
%\usepackage{pscyr}						% Красивые русские шрифты

%%% Математические пакеты %%%
\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,amscd} % Математические дополнения от AMS
\usepackage{cite}

%%% Оформление абзацев %%%
\usepackage{indentfirst} % Красная строка
\usepackage[textwidth=17cm,textheight=23cm]{geometry}
\renewcommand{\baselinestretch}{1}
%%% Цвета %%%
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{color}
\usepackage{colortbl}

%%% Таблицы %%%
\usepackage{longtable}					% Длинные таблицы
\usepackage{multirow,makecell,array}	% Улучшенное форматирование таблиц
\usepackage{tabularx}

%%% Общее форматирование
\usepackage[singlelinecheck=off,center]{caption}	% Многострочные подписи
\usepackage{soul}									% Поддержка переносоустойчивых подчёркиваний и зачёркиваний

%%% Библиография %%%
\usepackage{cite} % Красивые ссылки на литературу

\newcommand{\Csharp}{%
  {\settoheight{\dimen0}{C}C\kern-.05em \resizebox{!}{\dimen0}{\raisebox{\depth}{\#}}}}

%%% Гиперссылки %%%
\usepackage[plainpages=false,pdfpagelabels=false]{hyperref}
\definecolor{linkcolor}{rgb}{0.9,0,0}
\definecolor{citecolor}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{urlcolor}{rgb}{0,0,1}
% \hypersetup{
%      colorlinks, linkcolor={linkcolor},
%      citecolor={citecolor}, urlcolor={urlcolor}
% }
\hypersetup{
	colorlinks   = false,
%	citecolor    = gray
}
%%% Изображения %%%
\usepackage{graphicx}		% Подключаем пакет работы с графикой
\graphicspath{{images/}}	% Пути к изображениям
\usepackage{caption}
\DeclareCaptionLabelSeparator{dot}{~--- }
\captionsetup[figure]{justification=centering,singlelinecheck=false,labelsep=dot}
\captionsetup[table]{justification=raggedright,singlelinecheck=false,labelsep=dot}

\setcounter{secnumdepth}{5}

%%Кириллица в формулах (numbers from t2aenc.def)
\usepackage[T2A,T1]{fontenc}
\DeclareSymbolFont{cyrillic}{T2A}{cmr}{m}{n}
\DeclareMathSymbol{\Sha}{\mathalpha}{cyrillic}{216}
\DeclareMathSymbol{\Zhe}{\mathalpha}{cyrillic}{198}
\DeclareMathSymbol{\Pe}{\mathalpha}{cyrillic}{207}
\DeclareMathSymbol{\Ee}{\mathalpha}{cyrillic}{221}
\DeclareMathSymbol{\Ze}{\mathalpha}{cyrillic}{199}
\DeclareMathSymbol{\De}{\mathalpha}{cyrillic}{196}

\usepackage{listings}
%%% Выравнивание и переносы %%%
\sloppy					% Избавляемся от переполнений
\clubpenalty=10000		% Запрещаем разрыв страницы после первой строки абзаца
\widowpenalty=10000		% Запрещаем разрыв страницы после последней строки абзаца

%%% Библиография %%%
\makeatletter
\bibliographystyle{utf8gost705u}	% Оформляем библиографию в соответствии с ГОСТ 7.0.5
\renewcommand{\@biblabel}[1]{#1.}	% Заменяем библиографию с квадратных скобок на точку:
\makeatother

%%% Приложения %%%
\makeatletter
% \newcounter{sect} 
% \renewcommand{\thesect}{\Asbuk{sect}} 
% \newcommand{\sectionp}[1]{
% \stepcounter{totalpril}
% \refstepcounter{sect}\par\vspace{1.5cm plus 1cm minus .5cm} {\indent\large\bfПриложение~\thesect~#1}% 
% \addcontentsline{toc}{section}{Приложение~\thesect~#1} \markboth{\thesect #1}{\thesect #1}% 
% \nopagebreak\bigskip\par}
\newcounter{sect}
\renewcommand{\thesect}{\Asbuk{sect}}
\newcommand{\sect}[1]{\refstepcounter{sect}\par%\vspace{1.5cm plus 1cm minus .5cm}
	\centerline{\large\bfПриложение~\thesect .~#1}%
	\addcontentsline{toc}{section}{Приложение~\thesect .~#1}\markboth{\thesect #1}{\thesect #1}%
	\nopagebreak\bigskip\par}
%\renewcommand{\@sectlabel}[1]{#1}
\makeatother

\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{listings}

\pagestyle{fancy}
\rhead{DM Labs}
\lhead{Структура логов поисковых запросов}

 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}



\section*{Описание структуры данных}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=16cm]{common-data-structure.png}
\end{center}
\caption{Общая структура данных}
\label{common-data-structure}
\end{figure}
 
На рисунке \ref{common-data-structure} изображена общая схема данных, хранящихся с помощью СУБД Sqlite.
Всего существуют $6$ таблиц.

\begin{itemize}
  \item $Session$. Хранит сессии. Поле $day$~--- номер дня с момента
начала записи логов, когда эта сессия была открыта. Всего запись логов велась $30$ дней, то есть $day$
хранит целое число от $1$ до $30$. Поле $user\_id$ хранит идентификатор пользователя, открывшего сессию.
   
  \item $Query\_action$. Хранит действие пользователя: ввод запроса в поисковую систему. Сылается на
  ссесию, в которую это действие было совершено. Содержит не уникальное поле $query\_id$~--- идентификатор
  фразы, введеной в поиковую строку в рамках этого действия. Так же содержит флаг $is\_test$. Цель всего
  задания~--- переранжировать поисковую выдачу для тех запросов, у которых поле $is\_test == true$. Организаторы
  гарантируют, что для каждой сессии существует ровно одно действие пользователя с $is\_test == true$.
  
  \item На каждый запрос пользователя, хранящийся в таблице $Query\_action$ поисковая система выдавала
  первую страницу выдачи, состоящую из $10$ ссылок. Эти ссылки хранятся в таблице $Query\_action\_url$.
  Поле $number\_in\_search\_result$ хранит число от $1$ до $10$~--- номер в выдаче ссылки с инентификатором $url\_id$
  по запросу пользователя с номером $query\_action\_id$.
  
  \item Каждая поисковая фраза состоит из непустого набора слов ($term$). Таблица $term\_query$ хранит информацию
  о том, какие поисковые фразы из каких ключевых слов состояли.
  
  \item Каждая ссылка в выдаче принадлежит к некоторому домену. Принадлежность ссылок к доменам описана в таблице
  $url$.
  
  \item $Click$. Хранит действие пользователя: переход по ссылке из выдачи. Поле $time\_passed$ хранит
  информацию о том, сколько времени прошло с момента предыдущего действия пользователя. Каждый $click$
  принадлежит к определенной сессии (поле $session\_id$), поле $url\_id$ указывает на идентификатор ссылки, 
  по которой перешли.   
  
\end{itemize}

\subsection*{Задание}

В качестве проверки понимания структуры данных, а так же для вспоминания синтаксиса $SQL$ выведите
следующие данные.
\begin{enumerate}
  \item Количество уникальных пользователей.
  \item Количество сессий для каждого пользователя.
  \item Среднее количество запросов в поисковую систему за сутки.
  \item Самая популярная поисковая фраза.
  \item Самое популярное поисковое слово.
  \item Среденее количество отрытых ссылок на каждой выдаче.
  \item Самый популярный домен.
  \item Среденее время просмотра страницы выдачи перед переходом по ссылке для каждого пользователя.
  \item Придумайте запрос; объясните, что он показывает.
\end{enumerate}

Обратите внимание, что некоторые данные могут быть выведены разными способами. В зависимости
от того, как вы определите понятие \emph{популярный}.

\clearpage  

\section*{Цель конкурса}

Имея описанные выше данные, в рамках конкурса следует переранжировать выдачу для тестовых запросов
($query\_action.is\_test == true$) исходя из пользовательских предпочтений. Другими словами, необходимо перерасчитать
значения $query\_action\_url.number\_in\_search\_result$ для строк из таблицы $query\_action\_url$,
где $query\_action\_url.query\_action\_id$ ссылается на тестовый запрос в таблице $query\_action$.

В выходной файл записывается результат выполнения команды:
\begin{verbatim}
 select session.id, query_action_url.url_id from session 
 		inner join query_action on session.id = query_action.session_id and query_action.is_test               
 		inner join query_action_url on query_action.id = query_action_url.query_action_id 
               order by session.id, query_action_url.number_in_search_result
\end{verbatim}

\section*{Предварительный анализ данных}

На предватительном этапе стоит попробовать найти общие особенности и закономерности в имеющихся данных.
Для этого следует визуализировать в виде графиков некоторые из характеристик. Ниже приведены примеры
того, что можно пытаться визуализировать.

По результатам предварительного анализа хочется сделать вывод о том, на какие особенности
выборки стоит обратить внимание при выборе алгоритма пересчета ссылок в тестовых запросах.

Пример: анализ разброса пользовательских предпочтений по словам и фразам.
Cколько слов и фраз значат одно и то же для всех пользователей? Как часто спрашивают одно и то же?
\begin{itemize}
  \item Количество запросов с одинаковыми фразами.
  \item Количество запросов с одинаковыми словами.
  \item Разброс кликов по одинаковым фразам (по формуле энтропии).
  \item Разброс кликов по одинаковым словам (по формуле энтропии).
  \item Разброс вводимых слов у каждого пользователя (по формуле энтропии).
  \item Корректность текущей выдачи: как часто пользователь кликает по первой ссылке и завершает сессию.
\end{itemize}

Другим вариантом темы для визуализации может стать, например, поиск взаимосвязанных слов в запросах.

\subsubsection*{Пример 1. Количество запросов с одинаковыми фразами}

\begin{verbatim}
> result = sqldf("select query_id, count(id) as query_count \
		from query_action group by query_id", \
			dbname="data/dataset.db")
> qplot(query_count, data=result, geom="histogram")
\end{verbatim}

Возможный результат приведен на \ref{qplot-sample-1}.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{qplot-sample-1.png}
\end{center}
\caption{Количество запросов с одинаковыми фразами}
\label{qplot-sample-1}
\end{figure}

\subsubsection*{Пример 2. Разброс вводимых запросов у каждого пользователя}

Формула энтропии: 
\[ - \sum\limits_{i=1}^n p_{i} \log_{2}p_{i} \],
где $p_{i}$~--- частота ввода $i$-ого слова данным пользователем. 

$SQL$~--- запрос ($2$):
\begin{verbatim}
> dataset = sqldf("select user_id, query_id, count(query_id) as query_count \
from session inner join query_action on session.id = query_action.session_id \
group by user_id, query_id order by user_id", \
dbname="data/dataset.db")
\end{verbatim}

Результат имеет вид:
\[ <user\_id>~<query\_id>~<how\_much\_times\_user\_serched\_this\_phrase>\]

Далее в цикле для каждого пользователя надо посчитать энтропию по формуле и построить график.

Пример функции для подсчёта энтропии:
\begin{verbatim}
> countEtropy <- function(total, sub_dataset) {
++ -(sum(sapply(sub_dataset, function(e) {
+++ p <- e / total 
+++ p * log2(p)
++ })))
+ }
\end{verbatim}

Пример цикла, считающего энтропию запросов для каждого пользователя.
\begin{verbatim}
> countEntropies <- function(dataset) {
++ n <- nrow(dataset)
++ id <- dataset[1, "user_id"]
++ start_idx <- 1
++ total <- 0
++ result <- vector()
++ 
++ for (i in 1:n) {
++++ if (id != dataset[i, "user_id"]) {
++++++ if (total > 1) {
++++++++ end_idx <- i - 1
++++++++ entrop = countEtropy(total, dataset[start_idx:end_idx, "items_count"])
++++++++ 
++++++++ result <- append(result, entrop / total)
++++++++ total <- 0
++++++ } 
++++++ 
++++++ start_idx <- i
++++++ id <- dataset[i, "user_id"]
++++ } 
++++ 
++++ total <- total + dataset[i, "items_count"]
++ }
++ 
++ result
+ }
\end{verbatim}

Построение графика:
\begin{verbatim}
> res <- countEntropies(dataset)
> qplot(res, geom="histogram", binwidth=0.02) 
\end{verbatim}

Возможный результат выполнения см. на \ref{query-entropy-per-user}.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{qplot-query-entropy-per-user.png}
\end{center}
\caption{Столбик у отметки 0 показывает, что всего около 30 пользователей вводили каждый раз одно и то же 
в поисковую строку. Большинство пользователей попали в промежуток между 0.2 и 0.4. Можно говорить,
что у большинства пользователя есть предпочтения, наиболее любимые запросы. Если бы предпочтений не было,
то энтропия была бы ближе к 1}
\label{query-entropy-per-user}
\end{figure}

По тому же датасету, который был выведен $sql$-запросом $2$, можно посмотреть
как много вопросов в поисковую систему обычно задают пользователи (рис. \ref{qplot-queries-per-user}). 

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{qplot-queries-per-user.png}
\end{center}
\caption{На этом графике большОе число пользователей задаёт всего по одному вопросу. Больше 11 вопросов
никто не задал}
\label{qplot-queries-per-user}
\end{figure}


\end{document}

